\title{Raport dotyczący aspektów bezpieczeństwa wybranej chmury w kontekście zagrożeń z listy Cloud OWASP top 10\\
\begin{small}
Zarządzanie Projektem Informatycznym
\end{small}}

\author{Rafał Zbojak\\ Informatyka Stosowana}

\maketitle

\section{O OWASP}

\bold{OWASP} \ang{Open Web Application Security Project} jest globalną, profesjonalną fundacją, działającą charytatywnie, która działa na rzecz stworzenia swobodnie dostępnych artykułów, metodologii, dokumentacji, narzędzi i technologii.

Główną ideą stowarzyszenia jest poprawa bezpieczeństwa aplikacji webowych i nie tylko.

Społeczność OWASP obejmuje korporacje, organizacje oraz osoby prywatne z całego świata, w tym również Polski.

Organizacja pragnie pozostać możliwie obiektywną w przekazywaniu praktycznych informacji na temat bezpieczeństwa czy ekonomii używania konkretnych aplikacji. Stowarzyszenie nie chce wiązać się z żadną firmą technologiczną. Chociaż wspiera świadome wykorzystywanie technologii bezpieczeństwa, to nie wspiera produktów lub usług komercyjnych. Uniknięcie jakiejkolwiek przynależności czy powiązań ma zagwarantować niezależność podczas badań oraz publikacji ich wyników.

OWASP istnieje od 9 września 2001 r. Zostało założone przez Marka Curphey'a i Dennisa Govesa. Obecnym przewodniczącym fundacji jest Michael Coates. W 2004 r. powstała fundacja charytatywna (OWASP Foundation), wspierająca infrastrukturę oraz projekty OWASP.

OWSAP cloud top 10 jest to zbiór 10 najistotniejszych błędów w zabezpieczeniach aplikacji internetowych. W celu stworzenia tej listy zaangażowano ekspertów ds. bezpieczeństwa z całego świata. Jest dobra podstawą na początku procesu tworzenia bezpiecznego oprogramowania.

\section{Odpowiedzialność za własne dane}
Tradycyjne centrum danych organizacji znajduje się pod pełną kontrolą tej organizacji. Organizacja logicznie i fizycznie chroni dane dla właściciela. Organizacja, która zdecyduje się wykorzystać chmurę publiczną na hosting, traci kontrolę nad swoimi danymi. To stwarza zagrożenie bezpieczeństwa, że organizacja musi dokładnie przeanalizować i łagodzić krytyczne sytuacje. Należy upewnić się że taka organizacja posiada gwarancję odzyskania danych.

\section{Tożsamość użytkownika}
Jest to bardzo ważne dla przedsiębiorstwa, aby utrzymać kontrolę nad tożsamościami użytkowników oraz dostawców dla różnych usług i aplikacji. Zamiast pozwolić dostawcom cloud utworzyć wiele wysp tożsamości, które stają się zbyt skomplikowane użytkownicy powinni być jednoznacznie identyfikowani z stowarzyszonym uwierzytelniania (np SAML), który działa na dostawców cloud. 

\section{Zgodnośc z przepsami}
Założenia w celu wykazania zgodności z przepisami. Dane, które są postrzegane jako bezpieczne w jednym kraju nie mogą być postrzegane w inny bezpieczny sposób z powodu różnych przepisów prawnych w poszczególnych krajach lub regionach. Np. Unia Europejska ma bardzo surowe prawo do prywatności, a tym samym dane zapisane w Stanach Zjednoczonych może nie być zgodne z tymi przepisami UE.

\section{Ciągłości i elastyczność}
Business Continuity,  organizacja  która w czasie awarii wykonuje utrzymanie danych w celu zapewnienia, braku utraty danych użytkowników. W przypadku organizacji, która wykorzystuje chmurę, odpowiedzialność ciągłości biznesowej zostanie przekazane dostawcy chmury. Stwarza to zagrożenie dla organizacji nie mających odpowiedniej ciągłości działania. O ciągłości usług i QoS, trzeba by upewnić się o rozwiązaniach umownych proponowanych przez Operatora chmur.

\section{Bezpieczeństwo użytkownika i wtórnego wykorzystania danych}
Większość serwisów społecznościowych są niejasne o tym, jak będą obsługiwać dane osobowe użytkowników . Dodatkowo większość serwisów społecznościowych przejść z domyślną akcję wszystkie (najmniej restrykcyjny) Konfiguracja dla użytkownika. Np poprzez LinkedIn, Twitter, Facebook to jest bardzo łatwe do odliczenia dane osobowe użytkowników  - konieczność zapewnienia ze swoimi dostawcami cloud jakie dane mogą lub nie mogą być przez nich wykorzystywane do celów drugorzędnych. Dane, które mogą być eksploatowane bezpośrednio z danych użytkowników przez dostawców lub pośrednio na podstawie zachowań użytkowników (kliknięć przychodzących, wychodzących adresów URL, itp). Wiele danych użytkowników posiadają dostawcy aplikacji np użytkowania wtórne przez reklamy. Nic dziwnego, gdy wielu z nas używa osobistych kont Gmail / Hotmail lub konto Yahoo. 

\section{Obsługa}
Organizacje muszą mieć pewność, że ich dane są zastrzeżone odpowiednio zabezpieczone, ponieważ są przesyłane pomiędzy użytkownikiem końcowym a centrum przetwarzania danych w chmurze. Podczas przechwytywania danych w tranzycie powinny być zagrożeniem dla każdej organizacji, ryzyko jest znacznie większe dla organizacji wykorzystujących modele cloud computing, gdzie dane są przesyłane przez Internet. Niezabezpieczone dane są podatne na przechwycenie oraz kompromis podczas transmisji. 

\section{Bezpieczeństwo fizyczne}
Wiele najmu w chmurze oznacza współdzielenie zasobów i usług wśród wielu klientów (CPU, sieci, pamięci masowej / baz danych, stosu aplikacji). To zwiększa zależność od logicznej segregacji i innych kontroli w celu zapewnienia, że ​​jeden lokator celowo lub przypadkowo nie mogą zakłócać bezpieczeństwa (poufność, integralność, dostępność) innych lokatorów.

\section{Zachorowalność}
W przypadku zajścia zdarzenia naruszającego ochronę, aplikacje i usługi hostowane na dostawcę chmury są trudne do zbadania, jak rejestrowanie, może być rozłożone na wiele hostów i centrów danych, które mogą być zlokalizowane w różnych krajach, a tym samym podlegają innym prawom. Ponadto, wraz z plików dziennika, dane należące do wielu klientów może być położone na tym samym sprzęcie i urządzeń pamięci masowej, a zatem troska o prawa agencje egzekwującego sądowej windykacji.

\section{Infrastruktura}
Wszystkie infrastruktury musi być utwardzone i skonfigurowane prawidłowo, a bazowe utwardzenie / konfiguracyjne powinny być oparte o najlepsze praktyki branżowe. Aplikacje, systemów i sieci muszą być skonfigurowane oraz zaprojektowane na warstwy bezpieczeństwa stref, a dostęp musi być tak skonfigurowany, aby umożliwić wymagany dostęp tylko dla protokołów sieciowych i aplikacji. Dostęp administracyjny musi być oparty na rolach, a przyznawane zasadzie ograniczonego dostępu. Regularne oceny ryzyka należy zrobić, najlepiej przez niezależną stronę. Polityka i proces ten musi znajdować się w miejscu, do łatania i aktualizacji zabezpieczeń i może opierać się na ocenie ryzyka w kwestiach związanych z bezpieczeństwem. Drobne szczegóły dotyczące powyższych elementów należy uznać za wysoce poufne informacje i należy oczekiwać, że klient chce zobaczyć przynajmniej dane na wysokim poziomie. Usługodawca musi być gotów do zapewnienia tego.

\section{Środowisko dla ekspozycji}
Organizacja IT, rozwija aplikacje wewnętrznie, wykorzystuje zestaw środowisk nieprodukcyjnych do projektowania i rozwoju działań badawczych. Środowiska bez produkcyjne generalnie nie są zamocowane w takim samym stopniu jak w środowisku produkcyjnym. Jeśli organizacja korzysta z usług cloud na takim środowisku nieprodukcyjnym, to istnieje duże ryzyko nieuprawnionego dostępu, modyfikacji informacji i kradzież informacji.
